%\RequirePackage{atbegshi}
\documentclass[french]{beamer}
\usepackage{etex}

\usepackage[beamer,utf8x]{preambuleTrm}



\usepackage{iwona}


\mode<presentation>
{
  %\usetheme{Bergen}%Montpellier,Madrid}
  % or ...Frankfurt, 
  \usetheme[secheader]{Montpellier}

  %\setbeamercovered{highly dynamic}
  % or whatever (possibly just delete it)
  \usefonttheme{progressbar}
%  \useoutertheme{progressbar}
  %\useinnertheme{progressbar}
 % \progressbaroptions{% titlepage=normal,
  %  imagename=/home/moi/Photos/Maths/prisoner
%}
}

%\usepackage{elephantbird}
\newcommand\MyBox[2][XXX]{%
  \fbox{\tabular[b]{C{#1}} #2 \endtabular}}

\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

%\usepackage[french,vlined,boxed]{algorithm2e}
\usepackage{bookmark,multido}
%\usepackage{xlop}

\ifpdf \DeclareGraphicsRule{*}{mps}{*}{} \fi
\usepackage{tikz, pgfkeys, pgfopts, xstring}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.markings,shapes,arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap,shadows,patterns, positioning}

\usepackage{tikz-uml}

\usepackage[underline=true,roundedcorners=false]{pgf-umlsd}

\hypersetup{pdfpagemode=FullScreen}

\usepackage[detect-all]{siunitx}

\usepackage{caption}
\captionsetup{labelformat=empty,font=footnotesize}


\newtheorem{exercice}{Exercice}


\setlength{\columnseprule}{0pt}

%\setlength{\parskip}{0pt}


\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}{/home/moi/LYCEE/LIL/4e/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/2nde/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/2nde/2016_17/fonctions/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/suites/suites1es/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/trigo/}{/home/moi/Photos/Maths/CAPTURES_TI/Suites/}{/home/moi/LYCEE/FIGURES/}{/home/moi/UCO/L1/ANGERS2018/Images/}}



\setcounter{tocdepth}{2} %\setcounter{page}{0}




%\usepackage{fdsymbol}





\setbeamercolor{block title}{use=structure,fg=black,bg=blue!55!white}
\setbeamercolor{block body}{use=structure,fg=black,bg=blue!10!white}


\setbeamercolor{block title example}{use=structure,fg=black,bg=green!75!white}
\setbeamercolor{block body example}{use=structure,fg=black,bg=green!10!white}

\setbeamercolor{block title alert}{use=structure,fg=black,bg=red!75!white}
\setbeamercolor{block body alert}{use=structure,fg=black,bg=red!10!white}



\setbeamerfont{block body}{size*={10}{12}}
\setbeamerfont{block body alerted}{size*={10}{12}}
\setbeamerfont{block body example}{size*={10}{12}}


\newenvironment{exercise}{\begin{exampleblock}{Recherche}}{\end{exampleblock}}

\usepackage{scalefnt}
\setbeamertemplate{theorems}[normal size]


\begin{document}


\title[]% (optional, use only with long paper titles)
{POO}

\subtitle{Tale NSI}

\author[] % (optional, use only with lots of authors)
{Guillaume CONNAN }
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{Lycée ND de Rezé}% (optional, but mostly needed)

\logo{\includegraphics[width=0.1\textwidth]{logondr}}

%\logo{\includegraphics[scale=0.15]{big_connan}}

\date[] % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Automne 2021}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{ }



\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\AtBeginSubsection[]
{\scriptsize
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Sommaire}
 {\tiny
\begin{multicols}{2}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
       \end{multicols}
}

  \end{frame}
}





\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Sommaire}
 {\scriptsize
\begin{multicols}{2}
    \tableofcontents[currentsection]
       \end{multicols}
}

  \end{frame}
}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}




\newcommand{\TR}{\mathcal{T}}


\begin{frame}
%\ThisCenterWallPaper{1}{logoiremBigInv}
 \Large \titlepage 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Sommaire}
{\scriptsize
\begin{multicols}{2} 
 \tableofcontents
\end{multicols}
}

 
 \end{frame}

\normalsize


% début





\section{Modélisation}

\begin{frame}
  \begin{quote}
    Avant donc que d'écrire, apprenez à penser.\\
Selon que notre idée est plus ou moins obscure,\\
L'expression la suit, ou moins nette, ou plus pure.\\
Ce que l'on conçoit bien s'énonce clairement.\\
...\\
Hâtez-vous lentement, et, sans perdre courage,\\
Vingt fois sur le métier remettez votre ouvrage\\
Polissez-le sans cesse et le repolissez ;\\
Ajoutez quelquefois, et souvent effacez. \\
\end{quote}

\pause

\begin{flushright}
  Nicolas \textsc{Boileau} in \textit{L'Art poétique} - 1674
\end{flushright}
\end{frame}

\begin{frame}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{numerobis}
\end{center}
%\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Un cas simple d'étude}
Le service d'état-civil de la mairie de Rezé demande un outil pour enregistrer
des  personnes  et pour  mettre  à  jour  des  changements dans  leur  situation
(mariage, décés, etc.)

\pause

Nous allons  nous restreindre dans un  premier temps au cas  de l'enregistrement
d'une personne et d'un éventuel mariage.
\end{frame}



\begin{frame}
  \begin{enumerate}
  \item Réfléchir
  \item Définir la structure \og gros grain\fg{}
  \item Documenter
  \item Guider le développement
  \item Tester
  \end{enumerate}
\end{frame}



\section{ Diagramme de Classes}


\begin{frame}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=\textheight]{DiagIllisisble}
\end{center}
%\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}
  
 \begin{itemize}\frametitle{Classes}
  \item  Une diagramme de classes donne une vue graphique de la structure statique d'un
    système;
    \item Une  classe représente  la strucuture  commune d'un  ensemble d'objets:
      personne, vélo, roue, cadre...
      \item Une  classe est représentée par  un rectangle, son nom  commence par
        une majuscule et le rectangle peut contenir trois parties
      \end{itemize}
    \end{frame}


\begin{frame}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \umlemptyclass{Vélo}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Attributs}
  \begin{itemize}
\item Un  attribut est  une caractéristique, une  information contenue  dans une
  classe;
  \item  la taille,  la  marque,  le modèle,  l'année  de  fabrication sont  des
    attributs de vélo
    \item  Moins bricolo:  un attribut  est une  relation binaire  d'un ensemble
      d'objets vers un ensemble de valeurs:

      \pause Voiture numéro 3 \pause (\textit{Objet})\pause \ a\_pour\_couleur
      \pause (\textit{Attribut})\pause \ Jaune \pause (\textit{Valeur})
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \umlclass{Vélo}{Marque: String\\ Modèle: String\\ Année: Integer\\ /Âge: Integer}{}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Opérations - Méthodes}

  \begin{itemize}
  \item Une  opération est un service  qu'un objet (une \textit{instance}  de la
    classe) peut exécuter;
    \item fonctionner, en\_réparation
  \end{itemize}
  
\end{frame}







\begin{frame}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \umlclass{Personne}{Nom:  String\\ Naissance: Integer\\  Âge:
      Integer}{se\_marier(p: Personne) -> None}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Contraintes et notes}
  \begin{itemize}
  \item Pour arriver à  un semblant de sérieux , on
  doit compléter le diagramme de classe par des indications de contraintes.

\item Trop souvent, ces contraintes sont écrites en langage naturel.

  \item Il faut utiliser un langage plus formel pour éviter le bricolage.
  \end{itemize}
  
\end{frame}




\begin{frame}
  \begin{itemize}
  \item Vous sautez de l'avion;
    \item Puis vous  lisez la contrainte: \og avant de  sauter s'assurer d'avoir
      enfilé un parachute opérationnel\fg{}
    \item Trop tard...
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \umlsimpleclass{Personne}
    \umlassoc[arg=marier, angle1=0, angle2=60, loopsize=3cm]{Personne}{Personne}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
  \pause

  \begin{center}
    Quels problèmes?
  \end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \umlsimpleclass{Personne}
    \umlassoc[arg=marier, angle1=0, angle2=60, loopsize=3cm]{Personne}{Personne}
    \umlnote[y=-2, width=7cm]{Personne}{Il faut être majeur, ne pas se marier à soi-même,
      ne pas se marier si on est déjà marié}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
  \begin{center}
    \begin{quote}
      L'administration aura  désormais deux mois  pour répondre au  courrier des
      usagers: les fonctionnaires ont choisi juin et novembre.
    \end{quote}
  \end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
  \textcolor{white}{.}
  \vspace{-2cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \umlsimpleclass[y=3]{Personne}
    \umlassoc[arg=marier, angle1=0, angle2=60, loopsize=3cm]{Personne}{Personne}
    \umlnote[y=0, width=10cm]{Personne}{{\tiny
      \texttt{context Personne::marier(p :Personne)\\
        pre pas\_marier\_soi-meme: not(p = self)\\
        - - aucune des personnes ne doit avoir été mariée\\
        pre pas\_deja\_marie : self.spouse->size() = 0 and p.spouse->size()=0\\
        pre majeur : self.age >= 18 and p.age >= 18\\
        post : self.spouse = p and p.spouse = self
      }}
    }
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}


\section{Python}

\begin{frame}
  \begin{quote}
    1991  -  Dutch programmer  Guido  van  Rossum  travels  to Argentina  for  a
    mysterious operation. He returns with  a large cranial scar, invents Python,
    is declared Dictator for Life by  legions of followers, and announces to the
    world that "There Is Only One Way to Do It." Poland becomes nervous. 
  \end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=.7\textheight]{pygravity}
\end{center}
%\end{figure}
\pause
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=.2\textheight]{pygravity2}
\end{center}
%\end{figure}

\end{frame}






\section{Juste assez de POO pour traduire nos diagrammes en actes}


\begin{frame}
  
Vous  vous   êtes  sûrement  demandés   pourquoi  les  appels   de  \og
fonctions\fg{} n'ont pas toujours la même syntaxe...

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\begin{pythoncode}
Moi[1]: xs = [1,2]

Moi[2]: append(xs, 3)
Traceback (most recent call last):

  File "<ipython-input-2-c65410c1a3c8>", line 1, in <module>
    append(xs, 3)

NameError: name 'append' is not defined
\end{pythoncode}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \begin{pythoncode}
Moi[3]: xs.append(3)

Moi[4]: xs
Python[4]: [1, 2, 3]
\end{pythoncode}
\end{frame}





\begin{frame}[fragile]
  \begin{pythoncode}

Moi[6]: xs.len()
Traceback (most recent call last):

  File "<ipython-input-6-bedaf6ec6921>", line 1, in <module>
    xs.len()

AttributeError: 'list' object has no attribute 'len'
\end{pythoncode}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\begin{pythoncode}
Moi[7]: len(xs)
Python[7]: 3
\end{pythoncode}
  
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
  
Même les nombres ont ce genre de \og fonctions\fg{} bizarres qui suivent un
point:

\pause

\begin{pythoncode}
Moi[10]: 1.2.is_integer()
Python[10]: False

Moi[11]: 1.0.is_integer()
Python[11]: True
\end{pythoncode}


  
\end{frame}



\begin{frame}
  

Une \textit{classe} correspond à un \og moule\fg{} permettant de créer
un type d'objet.

Il ne faut pas confondre la classe avec l'objet (il vaut mieux manger
le gâteau que le moule).

\end{frame}


\begin{frame}
  
Prenons  un exemple:  vous  êtes Saroumane  et vous  avez  un moule  à
orques.     Vous      pouvez     créer     ainsi      une     infinité
d'orques.   Informatiquement    la   classe    \texttt{Orque}   permet
d'\textit{instancier} un objet de type orque.


\pause


Un orque a un nom et un poids: ce sont des \textit{attributs} (ses caractéristiques). Il peut
effectuer un salut: c'est une \textit{méthode} (ce que l'objet peut faire).

\end{frame}




\begin{frame}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{umlclass}{Orque}{nom \\ poids \\ maitre}{salut()}
    \end{umlclass}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \begin{pythoncode}
class Orque:

    nom    = ""
    poids  = 0
    maitre = ""

    def salut(self):
        print(f"Ash nazg durbatulûk! Mon nom est {self.nom}")
\end{pythoncode}


  
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\begin{pythoncode}
In [76]: a = Orque()

In [77]: a.nom = "Grishnákh"

In [78]: a.salut()
Ash nazg durbatulûk! Mon nom est Grishnákh

In [79]: a.age = 2

In [80]: b = Orque()

In [81]: b.nom = "Uglúk"

In [82]: b.salut()
Ash nazg durbatulûk! Mon nom est Uglúk

In [83]: a.maitre = "Saroumane"

In [84]: b.maitre
Out[84]: 'Sauron'
\end{pythoncode}


\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
  \begin{pythoncode}
class Orque:

    def __init__(self):
        self.nom    = ""
        self.poids  = 0
        self.maitre = "Sauron"

    def salut(self):
        print(f"Ash nazg durbatulûk! Mon nom est {self.nom}")
\end{pythoncode}


  
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
  \begin{pythoncode}
class Orque:

    def __init__(self, nom, poids, maitre = "Sauron"):
        self.nom    = nom
        self.poids  = poids
        self.maitre = maitre

    def salut(self):
        print(f"Ash nazg durbatulûk! Mon nom est {self.nom}")
\end{pythoncode}


  
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \begin{pythoncode}
In [106]: a = Orque("Truc",3)

In [107]: a.maitre
Out[107]: 'Sauron'

In [108]: a = Orque("Truc","Sauron")

In [109]: a.maitre
Out[109]: 'Sauron'

In [110]: a.poids
Out[110]: 'Sauron'

In [111]: a = Orque("Truc",100,"Sauron")

In [112]: a.poids
Out[112]: 100

In [113]: a.maitre
Out[113]: 'Sauron'

In [114]: a.nom
Out[114]: 'Truc'
\end{pythoncode}


  
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
  \begin{pythoncode}
class Orque:

    def __init__(self, nom:str, poids:int, maitre:str = "Sauron") -> None:
        self.nom    = nom
        self.poids  = poids
        self.maitre = maitre

    def salut(self)->None:
        print(f"Ash nazg durbatulûk! Mon nom est {self.nom}")
\end{pythoncode}


\end{frame}


  \begin{frame}[fragile]
    \begin{pythoncode}
Moi[22]: a = Orque("Truc","Sauron")

Moi[23]: a.poids
Python[23]: 'Sauron'
\end{pythoncode}
  \end{frame}





\begin{frame}[fragile]
  \begin{pythoncode}
class Orque:

    def __init__(self, nom:str, poids:int, maitre:str = "Sauron") -> None :
        assert type(poids) == int, "le poids est un entier"
        self.nom    = nom
        self.poids  = poids
        self.maitre = maitre

    def salut(self)-> None:
        print(f"Ash nazg durbatulûk! Mon nom est {self.nom}")
\end{pythoncode}


\end{frame}


  \begin{frame}[fragile]
    \begin{pythoncode}
Moi[25]: a = Orque("Truc","Sauron")
Traceback (most recent call last):

  File "<ipython-input-25-4b1feddb2229>", line 1, in <module>
    a = Orque("Truc","Sauron")

  File "./Orques.py", line 12, in __init__
    assert type(poids) == int, "le poids est un entier"

AssertionError: le poids est un entier
\end{pythoncode}
  \end{frame}



  \subsection{Encapsulation}

  \begin{frame}
    Il existe une ambiguité sur la distinction attribut/méthode.
    \pause
    
    Les deux sont des relations entre des noms et des valeurs.

    \pause

    Ce qui va les distinguer et ce  qui doit rester caché dans le \textit{corps}
    de la  classe et ce  qui sera un  outil \textit{public} d'échange  entre les
    utilisateurs et la classe : l'\textbf{interface}.

    
  \end{frame}


  \begin{frame}[fragile]
\begin{pythoncode}
class Orque:

    def __init__(self, nom:str, poids:int, maitre:str = "Sauron") -> None :
        assert type(poids) == int, "le poids est un entier"
        self.__nom    = nom
        self.__poids  = poids
        self.__maitre = maitre

    def salut(self)-> None:
        print(f"Ash nazg durbatulûk! Mon nom est {self.nom}")

    def nom(self) -> str:
        return self.__nom

    def poids(self) -> int:
        return self.__poids

    def maitre(self) -> str:
        return self.__maitre

    def nouveau_poids(self, new_poids: int) -> None:
        assert type(poids) == int, "le poids est un entier"
        self.__poids = new_poids

    def grossit(self, gain: int) -> None:
        assert type(gain) == int, "le poids est un entier"
        self.__poids += gain
\end{pythoncode}
    
  \end{frame}
  

  \section{Mini projet : tombe la neige}

  \begin{frame}[fragile]
\begin{bashcode}
$ sudo apt install libglfw3     

$ python3 -m pip install p5
\end{bashcode}
  \end{frame}
  \begin{frame}[fragile]
\begin{pythoncode}
import p5


LARGEUR = 500
HAUTEUR = 500

abscisse = 250
ordonnee = 250
rayon = 20

def setup():
    p5.size(LARGEUR, HAUTEUR)

def draw():
    p5.background(0)
    ordonnee = ordonnee + 1
    p5.circle((abscisse, ordonnee), rayon)


p5.run()
\end{pythoncode}
  \end{frame}



  \begin{frame}[fragile]
\begin{pythoncode}
import p5
from random import uniform

LARGEUR, HAUTEUR = 1000, 800
NB_FLOCONS = 42

abscisse, ordonnee, rayon = [], [], []
vitesseY = []

def setup():
    p5.size(LARGEUR, HAUTEUR)
    for _ in range(NB_FLOCONS):
        abscisse.append(uniform(0, LARGEUR))
        ordonnee.append(uniform(0, HAUTEUR))
        rayon.append(uniform(5, 20))
        vy = uniform(3, 15)
        vitesseY.append(vy)

def draw():
    p5.background(0)
    for i in range(NB_FLOCONS):
        p5.circle((abscisse[i], ordonnee[i]), rayon[i])
        ordonnee[i] += vitesseY[i]
        if ordonnee[i] > HAUTEUR:
            ordonnee[i] = 0

if __name__ == '__main__':
    p5.run()
\end{pythoncode}
  \end{frame}
  
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
